---
title: Fate Masters Apresenta 13 - RPG para Crianças (com _Jorge Valpaços_)
teaser: O Podcast dos Algozes dos Jogadores
layout: post
date: 2016-10-20 12:30:00 -0200
categories:
  - Podcast
tags:
 - Fate
 - Fate-Core
 - fate-masters
 - fate-masters-podcast
 - Fate Masters Apresenta
 - RPG para Crianças
 - Crianças
 - Podcast
header: no
podcast_comments: true 
hosts:
 - Fábio Emilio Costa
 - Rafael Sant'Anna Meyer
 - Luiz Cavalheiro
 - "_Vilão Especialmente Convidado:_ Jorge Dos Santos Valpaços"
podcast_time: "85min"
itunes:
  duration: "01:24:39"
audios:
 - OGG: https://archive.org/download/FMA13RPGparaCriancas/FMA13-RPGparaCriancas.ogg       
 - MP3: 
   - file: https://archive.org/download/FMA13RPGparaCriancas/FMA13-RPGparaCriancas.mp3
     size: 81278976
iaplayer: FMA13RPGparaCriancas
events:
  - time: "00:00:08"
    text: Justificativa nas falhas de áudio
  - time: "00:01:27"
    text: Apresentação dos participantes e do tema
  - time: "00:03:58"
    text: Existe idade mínima para levar crianças ao RPG?
  - time: "00:16:58"
    text: Quando narrar (ou não) para crianças
  - time: "00:27:52"
    text: Não trate crianças de maneira infantilóide - isso mata a _Suspensão de Descrença_
  - time: "00:32:44"
    text: Existe temática apropriada?
  - time: "00:39:44"
    text: RPGs _Family Friendly_ comerciais no Brasil 
  - time: "00:43:28"
    text: Adaptações como forma de obter RPGs _Family Friendly_ (e falando de _Irmão do Jorel_)
  - time: "00:50:18"
    text: A importância de atrair crianças ao RPG
  - time: "00:57:35"
    text: Recomendações de RPGs _Family Friendly_
  - time: "01:11:47"
    text: Procure coisas nas comunidades de RPG e procure pessoas que estão trabalhando nisso
  - time: "01:15:47"
    text: Considerações Finais e o Jabá de _Deloyal_
soundtrack:
  - music: Ambient Pills
    artist: Zeropage
    link: http://www.zeropage-media.com/index.php/free-music/ambient-pills
  - music: Ambient Pills Update
    artist: Zeropage
    link: http://www.zeropage-media.com/index.php/free-music/ambient-pills-update
related_links:
  - text: Relato de Jogo do _Irmão do Jorel_
    link: http://www.conexaofate.com.br/2016/10/relato-de-sessao-8-na-mesa-criancas-e.html
  - text: Deloyal
    link: https://www.catarse.me/deloyal
  - text: Um _post_ sobre  um dos RPGs citados, ___Little Wizards___
    link: https://geekdad.com/2013/10/little-wizards/
  - text: Lista de RPGs recomendados para crianças, por _Wil Wheaton_
    link:  http://wilwheaton.net/2013/12/rpgs-to-play-with-your-kids/
  - text: Questionamento sobre bons RPGs para crianças (StackExchange)
    link: http://rpg.stackexchange.com/questions/79/are-there-any-good-tabletop-rpgs-for-young-beginning-players
  - text: Construindo aventuras adequadas para crianças (StackExchange)
    link:  http://rpg.stackexchange.com/questions/12094/are-there-any-adventures-designed-specifically-for-younger-children
  - text: Comentários sobre a questão do RPG para crianças
    link:  http://thedelvers.com/2011/you-know-for-kids
  - text: Uma lista de RPGs para crianças
    link: http://www.darkshire.net/jhkim/rpg/whatis/kids.html
  - text: Dicas ao Narrar para Crianças
    link:  http://geekandsundry.com/7-tips-to-rpging-with-kids/
  - text: Um _review_ da Wired de _Hero Kids_, um dos RPGs citados
    link:  https://www.wired.com/2013/01/hero-kids/
  - text: _Running an Introductory Roleplaying Game for Kids_ - artigo da _Wired_
    link:   https://www.wired.com/2012/11/intro-rpg-for-kids/
  - text: Young Centurions
    link: http://www.drivethrurpg.com/product/185457/Young-Centurions
  - text: Strays
    link: http://www.drivethrurpg.com/product/169261/Strays
  - text: "Do: Fate of the Flying Temple"
    link: http://www.drivethrurpg.com/product/185449/Do-Fate-of-the-Flying-Temple
  - text: "Do: Pilgrims of the Flying Temple"
    link: http://www.drivethrurpg.com/product/92348/Do-Pilgrims-of-the-Flying-Temple
  - text: Little Wizards
    link: http://www.drivethrurpg.com/product/117481/Little-Wizards
  - text: Little Wizards Preview (Gratuito)
    link: http://www.drivethrurpg.com/product/117480/Little-Wizards-Preview
  - text: Secrets of the Cats
    link: http://www.drivethrurpg.com/product/134533/The-Secrets-of-Cats--A-World-of-Adventure-for-Fate-Core
  - text: Camp Myth
    link: http://www.drivethrurpg.com/product/116645/Camp-Myth-The-RPG
  - text: Hero Kids
    link: http://herokidsrpg.blogspot.com.br/p/hero-kids-overview.html
  - text: Heroes of Oz
    link: http://www.drivethrurpg.com/product/99237/Heroes-of-Oz-Instant-Oz-Quickstart-Rules
  - text: No Thank You, Evil!
    link: http://www.nothankyouevil.com
  - text: FirstFables
    link: http://www.drivethrurpg.com/product/107399/FirstFable
  - text: Adventures of Oz
    link: http://www.drivethrurpg.com/product/115539/Adventures-in-Oz-Fantasy-Roleplaying-Beyond-the-Yellow-Brick-Road
  - text: Project Ninja Panda Taco
    link: http://www.drivethrurpg.com/product/109127/Project-Ninja-Panda-Taco
  - text: Kids and Dragons
    link: http://biroscanerd.blogspot.com.br/2012/06/kids-dragon-rpg-para-gurizada.html
  - text: Old Dragon
    link: http://redboxeditora.com.br/download/old_dragon/fast_play/OD-Manual-Fast-Play-v1.0_2.pdf
  - text: Little Fears
    link: http://www.drivethrurpg.com/product/64419/Little-Fears-Nightmare-Edition
  - text: Bukatsu!
    link: http://solarentretenimento.com.br/loja/rpgs/52-bukatsu.html
  - text: BIRL!
    link: https://goo.gl/87h8bS
  - text: Magissa
    link: http://www.drivethrurpg.com/product/175607/Magissa
  - text: Jadepunk
    link: http://www.pensamentocoletivo.com.br/role-playing-games/jadepunk/
  - text: Tianxia
    link: http://www.drivethrurpg.com/product/126883/Tianxia-Blood-Silk--Jade
  - text: Save Game
    link: http://www.drivethrurpg.com/product/139030/Save-Game--A-World-of-Adventure-for-Fate-Core
  - text: Jogo do _Destino dos Desenhos Animados_ com o Cicerone Luís Cavalheiro como Jogador
    link: https://www.youtube.com/watch?v=Boep76nSlAU
episode_count: 33
episode: 13
special: Fate Masters Apresenta
---

Nesse episódio um tanto conturbado do _Fate Masters Apresenta_, vamos continuar a nossa _Operação Outubro_, falando sobre como trazer mais crianças para o _hobby_, e com isso convidamos alguém que teve uma experiência mutito interessante com [Fate, crianças e _Irmão do Jorel_][irmao-do-jorel]. Com isso, ao Velho Lich Rafael, ao Mr. Mickey Fábio e ao Cicerone Luiz, trazemos o revolucionário Jorge Valpaços, para falarmos de modo geral sobre como trazer crianças ao RPG. Afinal de contas, precisamos renovar o público: lascar apenas os marmanjos de sempre não rola.

Tivemos problemas com o áudio na captação, mas como o resultado final ficou interessante em termos de conteúdo, e portanto decidimos publicar o podcast mesmo com os problemas de áudio.

Nos _links_ relacionados colocamos uma série de _links_ para tópicos e RPGs interessantes para quem quiser se informar melhor sobre RPG para crianças, incluindo títulos como ___Little Wizards___, ___Hero Kids___, ___Young Centurions___, ___Secrets of the Cats___, e assim por diante.  Fiquem à vontade para procurar o melhor e ver quais são as coisas que mais se adequam às crianças ao seu redor.

E conclamamos a todos a darem suporte à revolução de [Deloyal, o RPG de Violência e Liberdade do Jorge que está em financiamento coletivo][deloyal]. Vamos apoiar o produto nacional, mesmo que não seja em Fate!

Lembrem-se: qualquer  dúvidas, críticas, sugestões  e opiniões você pode enviar na [comunidade do Google+ do Fate Masters][gplus], na [comunidade do Facebook do Fate (com a hashtag _#fatemasters_)][fb], e pelo email <fatemasterspodcast@gmail.com>

Além disso, [temos agora nosso Espaço no _Google Space_][spaces] para você ouvinte comentar, trocar idéias, sugerir pautas e tudo mais.

[gplus]: https://plus.google.com/communities/100913016060492249875
[fb]: https://www.facebook.com/groups/faterpgbrasil/
[spaces]: https://goo.gl/spaces/gFqsaUsaSJN1boHH9
[irmao-do-jorel]: http://www.conexaofate.com.br/2016/10/relato-de-sessao-8-na-mesa-criancas-e.html
[deloyal]: https://www.catarse.me/deloyal
